\chapter{Strumenti disponibili}

\section{Il primo programma con LabVIEW: Carica di un condensatore}
\begin{exlist}
    \ok Es. 3
    \ok Es. 4
    \ok Es. 5
\end{exlist}
Il \textit{VI} \texttt{capac} è un programma che mostra un grafico che rappresenta il processo di carica normalizzato di un condensatore.
\begin{itemize}
    \item Generare l'array delle X
    \item Calcolare l'array delle Y
    \item Mettere in un cluster $X_0$, $\Delta X$ e l'array $\{Y_i\}$
    \item Passare il cluster ottenuto ad un waveform graph.
\end{itemize}
\subsection{Generare un array linearmente spaziato}
Per generare un array linearmente spaziato abbiamo realizzato un \textit{VI} \texttt{linear}. Abbiamo inizialmente realizzato il diagramma a), poi corretto nel diagramma b).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Modo inefficiente]
    {\includegraphics[width=.55\textwidth]{sett01/linear_generator_old_D-crop.PNG}}
    \subfloat[][Modo efficiente]
    {\includegraphics[width=.45\textwidth]{sett01/linear_generator_D-crop.PNG}}
    \caption{Possibili diagrammi per il \textit{VI} \texttt{linear}}
    \label{fig:linear_generator}
\end{figure}
Realizzato il diagramma, abbiamo preparato il front panel; affiché fosse proficuamente utilizzabile in altri \textit{VI}, abbiamo scelto un layout per le connessioni (in alto a destra nel front panel, il secondo simbolo da destra), e abbiamo collegato ogni controllo con i relativi ingressi del layout. Inoltre abbiamo collegato l'output del VI con l'indicatore del front panel che mostra l'array generato.
\subsection{Preparare i dati per il \textit{waveform graph}}
Per poter mostrare il waveform graph è necessario preparare un cluster con $X_0$, $\Delta X$ e l'array $\{Y_i\}$, come mostrato nel diagramma.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett01/capac_D-crop.PNG}
    \caption{Diagramma del \textit{VI} \texttt{capac}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{sett01/capac_FP-crop.PNG}
    \caption{Front panel del \textit{VI} \texttt{capac}}
\end{figure}

\section{Programma di acquisizione dati (ACQUIS\_BASE.vi)}
\begin{exlist}
    \ok Es. 6
    \ok Es. 7
    \ok Es. 8
    \ok Es. 9
\end{exlist}
Cose che abbiamo collegato in cascata:
\begin{itemize}
    \item AI voltage
    \item Sample clock
    \item Analog Wfm 1 Chan N sample
    \item DAQmx stop task
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett01/acquis_base_D-crop.PNG}
    \caption{Diagramma di \texttt{ACQUIS\_BASE}}
\end{figure}
\subsection{AI voltage}
Possibili \texttt{Input terminal configuration}:
\begin{itemize}
    \item Default (-1),
    \item RSE (10083),
    \item NRSE (10078),
    \item Differential (10106),
    \item Pseudodifferential (12529),
    \item et maybe altre
\end{itemize}
\subsection{Sample clock}
Possibili \texttt{Sample mode}: 
\begin{itemize}
    \item finite samples (10178)
    \item continuous samples (10123)
    \item hardware timed single point (12522)
\end{itemize}
\subsection{Analog Wfm 1 Chan N sample}
\textit{VI} che si occupa di trasformare i dati raccolti in un array.
\subsection{Save data to file}
Non implementato nel nostro \textit{VI}, solo in quello di riferimento. Mostra una finestra interattiva con cui salvare i dati raccolti in un file di testo.
\section{Generare segnali con LabVIEW (OUTPUT\_BASE.vi)}
\begin{exlist}
    \ok Es. 10
\end{exlist}
Come da indicazione, abbiamo collegato in cascata:
\begin{itemize}
    \item AO voltage
    \item Sample Clock
    \item Analog DBL 1Chan 1Samp
    \item DAQmx stop task
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett01/output_base_D-crop.PNG}
    \caption{Diagramma di \texttt{OUTPUT\_BASE}}
\end{figure}
\section{Combinare ACQUIS\_BASE e OUTPUT\_BASE}
\begin{exlist}
    \ok Es. 11
\end{exlist}
Abbiamo usato un \texttt{Sequential frame} per eseguire OUTPUT\_BASE.vi e ACQUIS\_BASE.vi in serie, separati da un frame di ritardo temporale impostabile per lasciar passare eventuali transienti. Il tutto è stato poi inserito all'interno di un ciclo for; per mostrare sul \textit{front panel} la media si è poi processato l'array delle misure con il \textit{VI} \texttt{Average}.
\section{Prove sulla \textit{breadboard}}
\begin{exlist}
    \ok Es. 12
    \ok Es. 13
    \ok Es. 14
    \ok Es. 15
\end{exlist}
Abbiamo realizzato un partitore di tensione mettendo in serie le resistenze $R_1=2.20\mathrm{k\Omega}\pm 1\%$ e $R_2=1.00\mathrm{k\Omega}\pm 1\%$. Ci attendevamo quindi un rapporto $V_{out}/V_{in}=0.312\pm0.004$
\subsection{Misure con il tester}
\begin{itemize}
    \item $V_{out} = (1.5667\pm0.0013)\mathrm{V}$
    \item $V_{in} = (5.015\pm0.004)\mathrm{V}$
\end{itemize}
Ovvero $V_{out}/V_{in}=0.3124\pm0.0003$. Non vi è una variazione rilevante rispetto a quanto ci aspettavamo: tale variazione è inferiore al valore della cifra meno significativa del valore atteso.
\subsection{Misure dalla \textit{DAQ}}
Abbiamo utilizzato il \textit{VI} \texttt{Vin\_Vout}, modificato rispetto a quanto realizzato prima, per poter mostrare anche la deviazione standard delle misure raccolte. 
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
         \hline
         $V_{in}$ [V] & $V_{out}$ mean [V] & $V_{out}$ std dev [V] & $V_{out}/V_{in}$ \\
         \hline
         $-3.00$ & $-0.9372$ & $0.0007$ & $0.3124\pm0.0002$\\
         $-2.00$ & $-0.6245$ & $0.0007$ & $0.3123\pm0.0003$\\
         $-1.00$ & $-0.3122$ & $0.0007$ & $0.3122\pm0.0007$\\
         $0.00$ & $0.0004$ & $0.0006$ & inf\\
         $1.00$ & $0.3128$ & $0.0006$ & $0.3128\pm0.0006$\\
         $2.00$ & $0.6254$ & $0.0007$ & $0.3127\pm0.0003$\\
         $3.00$ & $0.9378$ & $0.0008$ & $0.3126\pm0.0003$\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{center}
Sembra possibile vi sia una lieve componente lineare, dell'ordine di grandezza delle incertezze sui rapporti. Le misure sono comunque compatibili con il valore ottenuto al punto precedente con il tester.
\subsection{Automatizzare le misure}
Abbiamo usato il \textit{VI} \texttt{Vin\_Vout} di riferimento, incluso all'interno di un ciclo for, con il \texttt{Vin} generato da un \texttt{Linear}. Abbiamo poi preparato in un cluster le $X$ e le $Y$, per fornire il tutto poi ad un \texttt{XY Graph}.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/Traccia_Vin_Vout_D-crop.PNG}
    \caption{Diagramma di \texttt{Traccia\_Vin\_Vout}}
    \label{fig:traccia_vin_vout_D}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/graphGRID_test01.png}
    \caption{Dati raccolti con DOWN=-0.1, UP=0.1, Niter=20}
    \label{fig:graphGRID_01}
\end{figure}
NOTA: abbiamo valutato a posteriori se aggiungere le barre d'errore al grafico. Tuttavia le dimensioni di una barra d'errore sarebbero $\sim\frac1{10}$ dell'altezza di un blocco della griglia, ovvero delle dimensioni circa di un pallino. Abbiamo dunque deciso di non ripetere l'esperimento esclusivamente per aggiungere le barre d'errore nel grafico in questione (al momento della raccolta dei dati e della creazione del grafico non sapevamo come fare).

Dal grafico dei dati ottenuti, non si trova nessuna significativa componente di ordine 0.
\section{L'ambiente TINA: ponte di Wheatstone}
\begin{exlist}
    \ok Hw. 1
    \ok Hw. 2
    \ok Hw. 3
    \ok Hw. 4
    \ok Hw. 5
    \ok Hw. 7
\end{exlist}
\subsection{Installare Tina}

Recarsi all'url: \texttt{http://www.ti.com/tool/TINA-TI} e scaricare la versione desiderata utilizzando il proprio account Texas Instrument (registrazione gratuita).
\subsection{Ponte di Wheatstone: costruire lo schema circuitale}
L'interfaccia di TINA consente di piazzare elementi circuitali con un meccanismo \textit{drag-and-drop} dal menu dei componenti verso il foglio di lavoro. Con un doppio click su un elemento è possibile editarne le proprietà. È possibile muovere i componenti trascinandoli con il dispositivo di puntamento. Per collegare i fili è sufficiente fare un primo click su un'estremità libera di un componente e un secondo click nel punto dello schema in cui si vuole collegare il filo. Si è così proceduto a realizzare lo schema della figura \ref{sett01:egh2FBUP}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{sett01/TinaWheatstone.png}
    \caption{}
    \label{sett01:egh2FBUP}
\end{figure}
\subsection{Ponte di Wheatstone: grafico di $I$ su $R_2$}
Utilizzando il comando:
    \[\texttt{Analysis}\rightarrow\texttt{DC Analysis}\rightarrow\texttt{DC transfer characteristic}\]
abbiamo costruito il grafico della figura \ref{sett01:WS6cWEu3}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/tinagraph01.jpg}
    \caption{Grafico di $I$ su $R_2$}
    \label{sett01:WS6cWEu3}
\end{figure}

\subsection{Ponte di Wheatstone: resistenza di amperometro}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/tinagraph02.jpg}
    \caption{Grafico $I$ su $r$}
\end{figure}
Dal grafico risulta chiaro che con i valori di resistenze definiti dal testo ($R_1=R_3=1\SI{}{k\Omega}, R_2=2\SI{}{k\Omega}, R_X=3\SI{}{k\Omega}$), una deviazione del 10\% da quanto osservato per $r=0$ si ha quando $r\sim200\SI{}{\Omega}$. Dato che ogni amperometro ha una propria resistenza interna, ci aspettiamo che questa alteri la misura, come mostrato dal grafico. Se però la resistenza è piccola, la misura è molto prossima a quella che si avrebbe per $r=0$. Alternativamente, se il valore di $r$ è noto, si può tenerne conto nel calcolare $R_X$.

\section{Matlab}
\subsection{Lezione}
Lezione frontale con un po' di gioco sulla macchina per provare i comandi spiegati. Giocando in parallelo anche con Octave (passione per l'open source \texttt{<3} e per lo spazio libero su disco), ho visto che sui comandi base non ha dato finora problemi (modulo le differenze note fra i due, vedi). Ha protestato sul fatto che il pacchetto \texttt{symbolic} vuole \texttt{sympy} su \texttt{python2}. Ha poi protestato su \texttt{fplot()}, penso per un bug. Come workaround si può optare per fare numericamente con \texttt{plot}, con gli ovvi svantaggi del caso.
\subsection{Ponte di Wheatstone simbolico}
\begin{exlist}
    \ok Hw. 6
    \ok Hw. 8
\end{exlist}
\begin{minted}{octave}
pkg load symbolic
syms V V2 V3 Ir I1 I3 RX R1 R2 R3 r IrR2(R2) Irr(r)
y = [	0; 	0; 	0; 	V; 	V	]
x = [	V2	V3 	Ir 	I1 	I3	]
A = [	0 	-1 	-RX	0 	RX	;
		-1 	0 	R2 	R2 	0	;
		1 	-1 	r 	0 	0	;
		0 	1 	0 	0 	R3	;
		1 	0 	0 	R1 	0	]
x=A\y;
Ir=x(3)

figure(1);
IrR2(R2)=subs(Ir, RX, 3e3);
IrR2(R2)=subs(IrR2(R2), R1, 1e3);
IrR2(R2)=subs(IrR2(R2), R3, 1e3);
IrR2(R2)=subs(IrR2(R2), V, 1);
IrR2(R2)=subs(IrR2(R2), r, 0);
IrR2=matlabFunction(IrR2(R2),'vars',[R2]);
xx=linspace(100,5e3,10000);
yy=IrR2(xx);
hold on;
xlabel("R2 [Ohm]")
plot(xx,yy)
ylabel("Ir [A]")

figure(2);
Irr(r)=subs(Ir, RX, 3e3);
Irr(r)=subs(Irr(r), R1, 1e3);
Irr(r)=subs(Irr(r), R3, 1e3);
Irr(r)=subs(Irr(r), V, 1);
Irr(r)=subs(Irr(r), R2, 2e3);
Irr=matlabFunction(Irr(r),'vars',[r]);
xx=linspace(0,5e3,10000);
yy=Irr(xx);
hold on;
xlabel("r [Ohm]")
plot(xx,yy)
ylabel("Ir [A]")
\end{minted}
Dato che questo è un logbook, ci annotiamo qui dei capricci di Octave: si è lamentato quando abbiamo messo ylabel prima di plot, quindi, workaround, mettere ylabel dopo plot.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/IrR2.png}
    \caption{Grafico di $I_r$ in funzione di $R_2$ con i parametri $R_1=R_3=\SI{1}{k\Omega}, r=\SI{0}{\Omega}, RX=\SI{3}{k\Omega}$}
    \label{sett01:t6BuKa5a}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett01/Irr.png}
    \caption{Grafico di $I_r$ in funzione di $r$ con i parametri $R_1=R_3=\SI{1}{k\Omega}, R2=\SI{2}{k\Omega}, RX=\SI{3}{k\Omega}$}
    \label{sett01:FLrM5r8j}
\end{figure}
